
% overfull hboxes in der Ausgabe deutlich sichtbar machen %%%%%%%%%%%%%%%%

  % \overfullrule=20mm 
  % \usepackage{showframe} % overfull hboxes deutlich sichtbar machen

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{2mm}

\renewcommand{\theCardID}{\scriptsize{\textnormal{\arabic{CardID}}}}



\begin{document}

% TODO: enumerate-Umgebung kann man komischerweise nicht benutzen...
%       \label und \ref funktionieren nicht... GNARG
%       eulervm hat keine großen geschweiften Klammern....

\hypersetup{%
  pdftitle={Lernkarten C-Programmierung},
  pdfauthor={Thure Dührsen},
  pdfsubject={Programmierung},
  pdfkeywords={%
    Vorbereitungen,
    Entwicklungszyklus eines C-Programms,
    Kompilieren,
    Linken,
    Ausführen,
    Hello-World-Programm,
    Komponenten eines C-Programms,
    Fehlermeldungen,
    Variablennamen,
    Arten numerischer Variablen,
    Zeichen und Zahlenwerte,
    Deklaration und Initialisierung von Variablen,
    numerische Konstanten,
    Symbolische Konstante,
    const,
    define,
    Anweisungen,
    Ausdrücke,
    Operatoren,
    Rangfolge der Operatoren,
    if-Anweisung,
    Bedingungen
  }
}

\lstset{
      language=C,
      basicstyle=\linespread{1.2}\ttfamily,
      % \ttfamily,
      keywordstyle=\bfseries,
      commentstyle=\itshape,
      numbers=left,
      numbersep=-5pt,
      numberstyle=\scriptsize
    }

    \newcommand{\platz}{\vspace{0.5em}}

    \newcommand{\tabspc}{4pt}

\begin{karte}
  []
  {Verwendete Quellen}
  {
    \vspace*{-11mm}
    \begin{footnotesize}
    \begin{itemize}
      
    \item {\sffamily C in 21 Tagen}\\
    Peter Aitken, Bradley L. Jones\\
    Markt+Technik Verlag, 2000\\
    ISB-N 3-8272-5727-1

    \item Wikipedia-Artikel {\sffamily Variable (Programmierung)},\\
    abgerufen am 11.03.2020

  \item Wikipedia-Artikel {\sffamily Maschinensprache},\\
    abgerufen am 11.03.2020

  \item Artikel {\sffamily C keywords} der Seite {\sffamily
  cppreference.com},\sloppyurl{https://en.cppreference.com/mwiki/index.php?title=c/keyword&oldid=102327}{22.03.2020}

  \item Artikel {\sffamily Type} der Seite {\sffamily
  cppreference.com},\sloppyurl{https://en.cppreference.com/mwiki/index.php?title=c/language/type&oldid=112757}{26.03.2020}

\end{itemize}
\end{footnotesize}
    \vfill
    \tiny \sffamily Zusammenstellung: Thure Dührsen, März 2020
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Schritte beim Lösen\\
    eines Problems}
  {
    Um ein Problem zu lösen, ist zuerst zu definieren, worin das
    Problem besteht und wie das Ziel nach Lösung des Problems aussieht.

    Danach ist ein Plan zur Lösung zu entwerfen.

    Danach wird der Plan umgesetzt.

    Schließlich wird überprüft, ob die gesetzten Ziele erreicht wurden.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Schritte beim Planen\\
    eines Computerprogramms}
  {
    Sie bestimmen das Ziel des Programms.

    Sie bestimmen die Methoden, die Sie im Programm einsetzen wollen.

    Sie erstellen das Programm, um das Problem zu lösen.

    Sie führen das Programm aus, um die Ergebnisse anzuzeigen.

    Sie prüfen, ob die Ergebnisse korrekt sind.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Der Entwicklungszyklus eines C-Programms}
  {
    Der Entwicklungszyklus eines C-Programms gliedert sich in die
    Teilaufgaben
    \begin{itemize}
    \item Erstellen des Quellcodes
    \item Kompilieren des Quellcodes
    \item Linken der erzeugten Objektdatei zu einer ausführbaren Datei
    \item Ausführen des Programms
    \end{itemize}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Das erste C-Programm}
  {
    Das klassische erste C-Programm sieht wie folgt aus:
    
      \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  #include <stdio.h>
  int main()
  {
    printf("Hello World!\n");
    return 0;
  }
\end{lstlisting}

Zeile 1 stellt Standardfunktionen zur Ein- und Ausgabe zur Verfügung,
Zeile 2 kennzeichnet mittels \progkeyword{main} den Beginn des Programms;
alles was zwischen den geschweiften Klammern in den Zeilen 3 bis 6
steht, wird ausgeführt; Zeile 4 sorgt mittels \progkeyword{printf} für die
eigentliche Ausgabe; Zeile 5 signalisiert dem Betriebssystem, dass das
Programm ordnungsgemäß abgelaufen ist.
}
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Compiler}
  {
    Ein Compiler ist ein Computerprogramm, das Quellcode, der in einer
    \keywordrt{höheren} (\ie menschenlesbaren) Programmiersprache
    geschrieben ist, in Maschinensprache übersetzt.

    Der bekannteste Compiler ist der \keywordrt{GCC}, der
    \keywordrt{GNU C Compiler}.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Linker}
  {
    Ein Linker ist ein Programm, das die beim Kompilieren entstandene
    Objektdatei mit dem Objektcode der mitgelieferten
    Funktionsbibliotheken zu einem ausführbaren Programm zusammenführt.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Quellcode}
  {
    Quellcode ist eine Folge von Anweisungen oder Befehlen, die dem
    Computer mitteilen, welche Aufgaben auszuführen sind.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Maschinensprache}
  {
    Maschinensprache ist eine binäre Sprache, die aus
    Maschinenbefehlen besteht, die ein Prozessor
    unmittelbar ausführen kann.

    Ein Maschinenbefehl ist hierbei eine Anweisung an den Prozessor,
    eine Operation durchzuführen, beispielsweise eine Addition oder
    einen Wertevergleich.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Objektcode\\Objektdatei}
  {
    Die vom Compiler erzeugten Maschinenbefehle bezeichnet man als
    Objektcode und die Datei, die diese Befehle enthält, als
    Objektdatei.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {vordefinierte Funktion\\Bibliotheksfunktion}
  {
    Vordefinierte Funktionen, auch Bibliotheksfunktionen genannt,
    stellen Funktionalität bereit, die in vielen C-Programmen benötigt
    wird, etwa:
    \begin{itemize}
    \item Ein- und Ausgabe auf Bildschirm, Tastatur, Dateien, Drucker
    \item Netzwerkkommunikation
    \item Arbeiten mit speziellen Dateiformaten (digitale Bildformate,
      $\ldots$)
    \item Arbeiten mit Datum und Uhrzeit
    \end{itemize}

    Um diese Funktionen nutzen zu können, wird am Anfang der
    Quellcode-Datei eine \keywordrt{Header-Datei} mit Deklarationen
    eingebunden, deren übersetzte Form (Objektcode) beim Linken
    u.\,a. mit dem Objektcode, der aus dem selbst erstellten Quellcode
    entstanden ist, verknüpft wird.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Header-Datei\\Include-Datei}
  {

    Eine Header-Datei oder Include-Datei ist eine Datei, die
    Deklarationen für Bibliotheksfunktionen enthält. Die Header-Datei
    wird zusammen mit einer i.~A. identisch benannten Quellcode-Datei
    genutzt, um diese Funktionen in eigenen Programmen benutzen zu
    können.

    Jeder Compiler bringt eine Sammlung z.~T. standardisierter
    Header-Dateien mit. Diese kann und soll man als Programmierer
    nicht modifizieren.

    Zur Strukturierung selbstgeschriebener, größerer Programme kann
    man eigene Header-Dateien schreiben.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Compilerflags}
  {
    Um den Vorgang des Kompilierens genauer zu steuern, kann man dem
    Compiler beim Aufruf sogenannte \keywordrt{Flags} übergeben. Diese
    haben beispielsweise die Form \progkeyword{-Wuninitialized}; es
    gibt Unmengen von ihnen.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Die wichtigsten Flags für den \progkeyword{GCC}}
  {
    \vspace*{-10mm}

    Die wichtigsten \progkeyword{GCC}-Compilerflags sind:
    
    \begin{footnotesize}
      \setlength{\extrarowheight}{\tabspc}
    \begin{tabular}{p{30mm}p{92mm}}
      \progkeyword{-Wall} & Schaltet Warnungen für Programmkonstrukte
                            ein, die einige Benutzer als fragwürdig
                            empfinden und die einfach (durch
                            Modifikation des Quellcodes) zu umgehen
                            sind; wie etwa: Überprüfung von
                            printf-Formatstrings und zugehöriger
                            Argumente.\\
      \progkeyword{-Wextra} & Schaltet Warnungen für
                              Programmkonstrukte ein, die zu schwerer
                              auffindbaren Fehlern führen, wie etwa
                              ungültige Vergleiche von Zeigern.\\
      \progkeyword{-Wuninitialized} & Warnt, wenn eine Variable
                                      benutzt wird, ohne vorher
                                      initialisiert worden zu sein.\\
      \progkeyword{-Wunused} & Warnt bei Situationen, in denen eine
                               Variable deklariert, aber nicht genutzt
                               wird. Dies schließt auch ungenutzte
                               Parameter ein.\\
      \progkeyword{-Wconversion} & Warnt, wenn eine Operation
                                   unbeabsichtigt den Wert einer
                                   Variablen verändert. Dazu gehören
                                   insbesondere Zuweisungen von
                                   Gleitkommazahlen an
                                   integer-Variable und Zuweisungen
                                   von negativen Zahlen an
                                   unsigned-int-Variablen.
    \end{tabular}
    \end{footnotesize}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Funktion}
  {
    Eine Funktion ist ein benanntes, unabhängiges Code-Fragment, das
    eine bestimmte Aufgabe ausführt und optional einen Ergebniswert an
    das aufrufende Programm zurückliefert.
  }
\end{karte}
\begin{karte}
  []
  {Erläuterungen zu Funktionen\\\vspace{3mm}Funktionsaufruf}
  {
    \vspace*{-11mm}
    \begin{footnotesize}
      \setlength{\extrarowheight}{3pt}
      \begin{tabular}{p{25mm}p{96mm}}
        & \hspace*{-13mm}Eine Funktion\ldots\\
        {\sffamily ist \emph{benannt}} & Jede Funktion hat einen eindeutigen Namen. Wenn Sie diesen Namen in einem
                      anderen Teil des Programms verwenden, können Sie die Anweisungen, die sich hinter dieser benannten
                      Funktion verbergen, ausführen. Man bezeichnet dies als
                      \keywordrt{Aufruf} der Funktion.\\
        {\sffamily ist \emph{unabhängig}} & Eine Funktion kann ihre Aufgabe ausführen, ohne dass davon andere Teile
                         des Programms betroffen sind oder diese Einfluss auf die Funktion
                         nehmen.\\
        {\sffamily führt eine \emph{bestimmte}
        Aufgabe aus} & Eine Aufgabe ist ein bestimmter, klar
                      definierter und abgegrenzter
                      Arbeitsschritt, den
                      Ihr Programm im Rahmen seines Gesamtziels
                      ausführen muss. Dabei kann
                      es sich um das Versenden
                      einer Textzeile an den
                      Drucker, das Sortieren
                      eines Arrays in numerischer
                      Reihenfolge oder die
                      Berechnung einer
                      Quadratwurzel
                      handeln.\\
        {\sffamily kann einen \emph{Wert}
        an das aufrufende
        Programm \emph{zurückgeben}} & Wenn Ihr Programm eine
                               Funktion aufruft, führt es die in der
                               Funktion enthaltenen Anweisungen aus.
                               Beim Rücksprung aus der Funktion können
                               Sie mit entsprechenden Anweisungen
                               Informationen an das aufrufende Programm
                               übermitteln.
      \end{tabular}
    \end{footnotesize}
    
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Die wesentlichen Komponenten eines C-Programms}
  {
    Die wesentlichen Komponenten eines C-Programms sind:
    \begin{itemize}
    \item Die Funktion \progkeyword{main}
    \item Die \progkeyword{\#include}-Direktive
    \item Die Definition von Variablen
    \item Programmanweisungen
    \item Die Definition von Funktionen
    \item Kommentare
    \item Blöcke
    \end{itemize}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Die Funktion \progkeyword{main}
  }
  {
    \vspace*{-11mm}
    Die einzige Komponente, die in jedem ausführbaren C-Programm
    vorhanden sein muss, ist die Funktion \progkeyword{main}. In ihrer
    einfachsten Form besteht die Definition dieser Funktion nur aus
    dem Namen \progkeyword{main} gefolgt von einem Paar runder
    Klammern, zwischen denen kein Text steht, und einem Paar
    geschweifter Klammern. Zwischen den geschweiften Klammern stehen
    die Anweisungen, die den Hauptrumpf des Programms bilden. Unter
    normalen Umständen beginnt die Programmausführung bei der ersten
    Anweisung in \progkeyword{main} und endet mit der letzten
    Anweisung in dieser Funktion.

    \emph{Eine} Möglichkeit der Definition der Funktion
    \progkeyword{main} ist also die folgende:
%
    \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  int main()
  {
    /* Hier stehen die Anweisungen */
  }
\end{lstlisting}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Die \progkeyword{\#include}-Direktive}
  {
    \begin{small}
    Die \progkeyword{\#include}-Direktive weist den C-Compiler an, den
    Inhalt einer so genannten \keywordrt{Include-Datei} während der
    Kompilierung in das Programm einzubinden. Eine Include-Datei ist
    eine separate Datei mit Informationen, die das Programm oder der
    Compiler benötigt. Zum Lieferumfang des Compilers gehören mehrere
    dieser Dateien. In den meisten C-Programmen sind eine oder
    mehrere Include-Dateien erforderlich.

    Diese Dateien müssen Sie nie modifizieren. Aus diesem Grund hält
    man sie auch vom Quellcode getrennt.

    Include-Dateien sollten die Erweiterung \progkeyword{.h} erhalten
    (zum Beispiel \progkeyword{stdio.h}).

    Beispiel: \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  #include <stdio.h>
\end{lstlisting}
Bedeutung: \enquote{Füge den Inhalt der Datei \progkeyword{stdio.h} an
  dieser Stelle in das Programm ein}.
\end{small}
}
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Variablen}
  {
    \vspace*{-11mm}
    Eine Variable ist ein Name, der sich auf eine bestimmte
    Speicherstelle für Daten bezieht.

    Anders ausgedrückt: Eine Variable ist ein abstrakter
    \enquote{Behälter} für Daten, die im Verlauf eines Rechenprozesses
    auftreten. Im Normalfall wird eine Variable im Quelltext durch
    einen Namen bezeichnet und hat eine Adresse im Speicher eines
    Computers.

    \begin{small}
    Allgemein müssen für eine Variable in der Programmiersprache C vier Aspekte unterschieden werden:
    \begin{itemize}
    \item der Speicherplatz selbst als Behältnis für Daten,
    \item die in dem Speicherplatz abgelegten Daten,
    \item die Adresse des Speicherplatzes und
    \item der Bezeichner (Name), unter dem der Speicherplatz angesprochen werden kann.
    \end{itemize}
    \end{small}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Datentypen
  }
  {
    \vspace*{-11mm}
    %\begin{footnotesize}
    Die Unterscheidung verschiedener \emph{Typen} von Daten ist schon
    allein deshalb notwendig, weil der Arbeitsspeicher in Bytes fester
    Größe aufgeteilt ist, deren Inhalt aber je nach Anwendung
    verschieden interpretiert werden soll. Dementsprechend sind auch
    die Operationen, die auf Daten der verschiedenen Typen zugelassen
    sind, unterschiedlich.

    Ein Byte etwa kann 256 verschiedene Werte speichern.
    \begin{itemize}
    \item Bei Interpretation als vorzeichenlose Binärzahl ergibt das
      einen Wertebereich von 0 bis 255.
    \item Bei Interpretation als vorzeichenbehaftete Binärzahl ergibt
      das einen Wertebereich von $-128$ bis 127.
    \item ASCII bildet einen Teil des Wertebereichs auf Buchstaben,
      Ziffern, Satz- und Sonderzeichen ab.
    \end{itemize}
    Auch mehrere im Speicher unmittelbar hintereinanderstehende Bytes
    können als Einheit aufgefasst werden. Auf einem 32-Bit-Rechner
    etwa sind \emph{Speicheradressen} 32 Bit lang, belegen also 4
    Byte.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Datentypen in C: Grundlegende Datentypen
  }
  {
    \vspace*{-11mm}
    \begin{footnotesize}
    Die grundlegenden Datentypen in C99 sind:
    
    \begin{tabular}[l]{l|l}
      \begin{minipage}[l]{60mm}
        Vorzeichenbehaftete Ganzzahlen
        \setlength{\itemsep}{1pt}
        \setlength{\parskip}{1pt}
        \begin{itemize}
        \item \textsf{signed char}\item\textsf{short}
        \item\textsf{int}
        \item\textsf{long}
        \item\textsf{long long}
        \end{itemize}
      \end{minipage}
      &
        \begin{minipage}[l]{60mm}
          Vorzeichenlose Ganzzahlen
          \setlength{\itemsep}{1pt}
          \setlength{\parskip}{1pt}
          \begin{itemize}
          \item \textsf{\_Bool}
          \item\textsf{unsigned char}
          \item\textsf{unsigned short}
          \item\textsf{unsigned int}
          \item\textsf{unsigned long}
          \item\textsf{unsigned long long}
            \vspace*{2pt}
          \end{itemize}
        \end{minipage}
      \\\hline
      \begin{minipage}[l]{60mm}
        \vspace*{2pt}
        Gleitkommazahlen
        \setlength{\itemsep}{1pt}
        \setlength{\parskip}{1pt}
        \begin{itemize}
        \item Reelle Zahlen:
          \begin{itemize}
          \item \textsf{float}
          \item \textsf{double}
          \item \textsf{long double}
          \end{itemize}
        \item Komplexe Zahlen:
          \setlength{\itemsep}{1pt}
          \setlength{\parskip}{1pt}
          \begin{itemize}
          \item \textsf{float \_Complex}
          \item \textsf{double \_Complex}
          \item \textsf{long double \_Complex}
          \end{itemize}
        \end{itemize}
      \end{minipage}
      &
        \begin{minipage}[l]{60mm}
          der Typ \progkeyword{char}
        \end{minipage}
    \end{tabular}

    \hyphenation{Mindest-anzahl}
    Es gibt noch weitere Typen, insb. Integer-Typen mit festgelegter
    Anzahl bzw. Mindestanzahl an Bits zur Speicherung.
  \end{footnotesize}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Datentypen in C: Der Typ \progkeyword{void}
  }
  {
    Der Typ \progkeyword{void} ist ein sogenannter
    \keywordrt{unvollständiger Datentyp}. Daten dieses Typs können
    nicht deklariert werden.

    Sehr wohl kann man aber das Schlüsselwort \progkeyword{void}
    verwenden, um anzuzeigen, dass eine Funktion keine Argumente
    übernimmt.

    Genauso wird \progkeyword{void} als Rückgabetyp einer Funktion
    angegeben, um anzuzeigen, dass die Funktion keinen Wert an das
    aufrufende Programm zurückgibt.

    Schließlich wird \progkeyword{void} eingesetzt, um anzuzeigen,
    dass der Typ der Daten, die eine Funktion zurückgibt, noch
    unbekannt ist. Dies wird vor allem im Zusammenhang mit Zeigern
    genutzt.
  }
\end{karte}


\begin{karte}
  []
  {
    Datentypen in C: Abgeleitete Typen
  }
  {
    Die abgeleiteten Datentypen sind:
    \setlength{\itemsep}{1pt}
    \setlength{\parskip}{1pt}
    \begin{itemize}
    \item Arrays
    \item Strukturen
    \item Unions
    \item Funktionen
    \item Zeiger
    \end{itemize}
  }
\end{karte}

% \begin{karte}
%   []
%   {
%     Datentypen in C: Aufzählungstypen
%   }
%   {
%   }
% \end{karte}


\begin{karte}
  []
  {Die Deklaration von Variablen\\\vspace*{3mm}Reservierung von
    Speicher für Variablen\\\vspace*{3mm}Initialisierung von
    Variablen}
  {
    \vspace*{-11mm}
    \begin{footnotesize}
    In der Programmiersprache C muss man eine Variable, bevor man sie
    verwenden kann, \keywordrt{deklarieren}.
%
    Die Deklaration informiert den Compiler über den \emph{Namen} der
    Variablen und den \emph{Typ} der Daten, den die Variable aufnehmen
    kann.

    In einem speziell abgegrenzten Bereich des Arbeitsspeichers wird
    bei der Deklaration zudem Speicher für die deklarierte Variable
    \keywordrt{reserviert}~-- dies bedeutet, dass die unter
    diesem Namen gespeicherte Information stets an derselben Stelle
    des Arbeitsspeichers gesucht und modifiziert wird.

    Die Daten, die an dieser Stelle im Speicher stehen, werden bei der
    reinen Deklaration \emph{nicht} verändert. Sie sind deshalb
    \emph{nicht} vorhersehbar. Damit das Programm mit wohldefinierten
    Daten rechnet, soll jede Variable möglichst im Zuge ihrer
    Deklaration auch \keywordrt{initialisiert}, \ie mit einem genau
    bekannten Anfangswert belegt, werden.

    Beispiele:
    \vspace*{-2mm}
    \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  int a;      /* Deklaration der integer-Variablen a */
  int b = 42; /* Deklaration von b mit Initialisierung */
  printf("Die Variable a steht an Adresse %p\n", &a);
\end{lstlisting}
\vspace*{-1.8mm}
Beispielhafte Ausgabe:
    \vspace*{-2mm}
    \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  Die Variable a steht an Adresse 0x7ffcafb5f7d0
  \end{lstlisting}
    \end{footnotesize}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Die Deklaration von Funktionen\\Funktionsprototypen}
  {
    In der Programmiersprache C muss eine Funktion, bevor sie erstmals
    in einer Programmanweisung verwendet wird, \keywordrt{deklariert} werden.

    Die Deklaration informiert den Compiler über den Namen der
    Funktion und den Typ der Daten, den die Funktion verarbeiten kann,
    sowie ggfs. über den Typ der Daten, die die Funktion zurückgibt.

    Um wechselseitige Aufrufe von Funktionen zu ermöglichen, kann man
    die \keywordrt{Signaturen} aller im Quelltext vorkommenden
    Funktionen an einer zentralen Stelle, häufig direkt im Anschluss
    an die \progkeyword{\#include}-Anweisungen, gruppieren. Sie werden
    dann mit einem Semikolon getrennt. Auf diese Weise sind alle
    vorkommenden Funktionen dem Compiler bekannt, und er kann die
    Aufrufe der Funktionen auf Richtigkeit der Datentypen und Anzahl
    der übergebenen Argumente prüfen.    
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Programmanweisungen}
  {
  Die eigentliche Arbeit eines C-Programms erledigen die
  Anweisungen. Mit C-Anweisungen zeigt man Informationen auf dem
  Bildschirm an, liest Tastatureingaben, führt mathematische
  Operationen aus, ruft Funktionen auf, liest Dateien - kurz gesagt
  realisieren die Anweisungen alle Operationen, die ein Programm
  ausführen muss.

  Fürs Erste sollten Sie sich merken, dass man im Quellcode gewöhnlich
  eine Anweisung pro Zeile schreibt und eine Anweisung immer mit einem
  Semikolon abzuschließen ist.  
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Die Definition von Funktionen}
  {
    Die Definition einer Funktion erfolgt, indem man ihre Signatur,
    gefolgt von einem Paar geschweifter Klammern,
    hinschreibt. Zwischen den geschweiften Klammern stehen die
    Programmanweisungen, die mit dieser Funktion ausgeführt werden
    sollen.

    Sobald der Compiler eine Funktionsdefinition einliest, deklariert
    er die in ihr definierte Funktion automatisch.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Die Signatur einer Funktion\\\vspace{3mm}Parameterliste}
  {
    Um dem Compiler mitzuteilen,
    \begin{itemize}
    \item welche Art von Daten eine Funktion verarbeitet,
    \item wie viele Argumente sie benötigt und
    \item welche Art von Daten sie zurückgibt,
    \end{itemize}
    wird eine Funktion mit einer \keywordrt{Signatur} versehen. Sie
    steht bei der Definition zuerst und wird von einem Paar
    geschweifter Klammern gefolgt; bei der Deklaration steht sie
    allein und wird von einem Semikolon gefolgt.

    Allgemeiner Aufbau einer Signatur:
    \[
      \langle\text{Rückgabetyp}\rangle\ \langle\text{Funktionsname}\rangle\ \langle\text{Parameterliste}\rangle\
    \]

  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Parameter und Argumente\\\vspace*{3mm}Parameterübergabe}
  {
    Ein \keywordrt{Argument} (oder \keywordrt{Funktionsargument}) ist
    ein Wert, der einer Funktion beim Aufruf \keywordrt{übergeben} wird und ihr
    mitteilt, welche Daten sie bei diesem Aufruf verarbeiten soll.    
    
    Ein \keywordrt{Parameter} ist ein Platzhalter für ein
    Argument. Dementsprechend taucht er in einer Parameterliste einer
    Funktion auf und legt zusammen mit Art und Anzahl der weiteren
    Parameter fest, welche und wie viele Argumente der Funktion beim
    Aufruf zu übergeben sind.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Parameterliste}
  {
    Eine \keywordrt{Parameterliste} ist Bestandteil von
    Funktionsdeklarationen und Funktionsdefinitionen.
    
    Eine Parameterliste ist entweder leer oder besteht aus
    dem einzigen Wort \progkeyword{void} oder sie besteht aus Paaren
    der Form
    \[
      \langle\text{Datentyp}\rangle\ \langle\text{Parametername}\rangle\qquad,
    \]
    die durch Komma voneinander getrennt werden; sowohl der Typname
    \progkeyword{void} als auch die leere Liste werden verwendet, um
    anzuzeigen, dass eine Funktion keine Parameter übernimmt.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Kommentare}
  {
    
    Jeder Teil eines Programms, der mit den Zeichen \progkeyword{/*}
    beginnt und mit den Zeichen \progkeyword{*/} endet, ist ein
    \keywordrt{Kommentar}. Da der Compiler alle Kommentare ignoriert,
    haben sie keinen Einfluss auf die Arbeitsweise des Programms. Man
    kann alles Mögliche in Kommentare schreiben, ohne dass es sich
    irgendwie im Programm bemerkbar machen würde. Ein Kommentar kann
    nur einen Teil der Zeile, eine ganze Zeile oder auch mehrere
    Zeilen umfassen.

    Dazu drei Beispiele:
%%
%%     \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
%%   /* Ein einzeiliger Kommentar */
%% %% \end{lstlisting}
%% %% \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
%%   int a; /* Ein Kommentar zur Variablen a */
%% %% \end{lstlisting}
%% %% \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
%%   /* Ein Kommentar, der
%%      mehrere Zeilen umfasst
%%   */
%% \end{lstlisting}
%%
    \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  /* Ein einzeiliger Kommentar */
  int a; /* Ein Kommentar zur Variablen a */
  /* Ein Kommentar, der
     mehrere Zeilen umfasst
  */
  \end{lstlisting}
% TODO: Umlaute!
}
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Sinn und Zweck von Kommentaren}
  {
    Viele Programmieranfänger betrachten Kommentare als unnötig und
    verschwendete Zeit. Das ist ein großer Irrtum!

    Die Arbeitsweise eines Programms mag noch vollkommen klar sein,
    wenn Sie den Code niederschreiben. Sobald aber Ihr Programm größer
    und komplexer wird, oder wenn Sie Ihr Programm nach sechs Monaten
    verändern müssen, stellen Kommentare eine unschätzbare Hilfe
    dar. Spätestens dann dürften Sie erkennen, dass man Kommentare
    großzügig einsetzen sollte, um alle Programmstrukturen und Abläufe
    zu dokumentieren.
  }
\end{karte}


\begin{karte}
  []
  {Block\\Anweisungsblock\\Verbundanweisung}
  {
    \vspace*{-11mm}
    Ein \keywordrt{Block} (oder ein \keywordrt{Anweisungsblock} oder
    eine \keywordrt{Verbundanweisung}) ist eine Folge von einzelnen,
    i.A. durch Semikolon getrennten, Anweisungen, die überall dort
    erscheinen darf, wo auch eine einzelne Anweisung stehen darf. Sie
    wird durch geschweifte Klammern abgegrenzt. Auch eine einzelne
    Anweisung, von geschweiften Klammern umschlossen, bildet einen
    Anweisungsblock.

    Ein Anweisungsblock kann auch leer sein, und es wird dann
  lediglich ein Paar geschweifter Klammern geschrieben:
\begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  {} /* Ein leerer Anweisungsblock */

  {
     /* Ebenfalls ein leerer Anweisungsblock */
  }
\end{lstlisting}
  Der Sinn und Zweck leerer Blöcke wird bei den später
  behandelten \keywordrt{Kontrollstrukturen} deutlich.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Der Speicher des Computers\\\vspace{3mm}RAM\\
  Random Access Memory\\Hauptspeicher\\
  Arbeitsspeicher\\\vspace{3mm}Byte}
  {
    Ein Computer legt Daten, mit denen er unmittelbar arbeitet, in
  einem Speicher mit wahlfreiem Zugriff
  (\keywordrt{RAM}, \keywordrt{Random Access
  Memory}, \keywordrt{Hauptspeicher}, \keywordrt{Arbeitsspeicher})
  ab. Dieser Speicher ist in Form so genannter Chips realisiert. Der
  Inhalt dieser Chips ist flüchtig, d.h. die Informationen werden je
  nach Bedarf gelöscht und durch neue ersetzt. Es bedeutet aber auch,
  dass sich der RAM nur, solange der Computer läuft, an diese
  Informationen \enquote{erinnert}. Schaltet man den Computer aus,
  gehen auch die gespeicherten Daten verloren.

  Die grundlegende Einheit, in der die Größe des installierten
  Arbeitsspeichers gemessen wird, ist das \keywordrt{Byte}. Es ist auf
  heutigen verbreiteten Rechnern 8 Bit groß, kann also 256
  verschiedene Werte annehmen, die je nach Anwendung verschieden
  interpretiert werden.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Variablennamen}
  {
    In C müssen Variablennamen den folgenden Regeln genügen:
    \begin{itemize}
    \item Der Name kann nur Buchstaben, Ziffern und den Unterstrich (\_) enthalten.
\item Das erste Zeichen eines Namens muss ein Buchstabe sein. Der
  Unterstrich ist ebenfalls als erstes Zeichen zulässig, allerdings
  sollte man auf diese Möglichkeit verzichten.
\item C beachtet die Groß-/Kleinschreibung von Namen, d.h. die
  Variablennamen \progkeyword{zaehler} und \progkeyword{Zaehler}
  bezeichnen zwei vollkommen verschiedene Variablen.
\item C-Schlüsselwörter sind als Variablennamen nicht zulässig. Ein
  \keywordrt{Schlüsselwort} ist ein Wort, das Teil der Sprache C ist.
    \end{itemize}
    Bei vielen Compilern werden zur Unterscheidung von Variablennamen
    nur die ersten 31 Zeichen des Namens betrachtet.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Schlüsselwörter\\reservierte Wörter}
  {
    Ein \keywordrt{Schlüsselwort} oder \keywordrt{reserviertes Wort}
    ist ein (meist an die englische Sprache angelehntes) Wort, das ein
    fester Teil der Sprache C ist.

    Die Schlüsselwörter der Sprache C sind die folgenden:
    
    {\sffamily\bfseries
          \setlength{\extrarowheight}{8pt}
          \begin{tabular}{p{19mm}p{20mm}p{18mm}p{17mm}p{17mm}p{17mm}}
            asm & auto & break & case & char & const\\

            continue & default & do & double & else & enum\\

            extern & float & for & goto & if & inline\\

            int & long & register & restrict & return & short\\

            signed & sizeof & static & struct & switch & typedef\\

            union & unsigned & void & volatile & while
      \end{tabular}
    }\\[15pt]
      {
        \fontsize{6}{7} \selectfont
        Wir betrachten hier die Sprache C in der
      Version \keywordrt{C99} (ISO/IEC~9899:1999).\\[-7pt]
        \url{%
    https://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Varianten_der_Programmiersprache_C&oldid=194920579%
    }}%
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Einfacher Aufruf des \progkeyword{GCC}}
  {
    Vorausgesetzt, der gesamte Quellcode eines zu übersetzenden
    Programms befindet sich in der Datei \progkeyword{test.c} und es
    werden keine Compilerflags benötigt, so lautet der Befehl zum
    Kompilieren im einfachsten Fall wie folgt:
    \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  gcc test.c
\end{lstlisting}
Er ist auf der Kommandozeile einzugeben oder in einer integrierten
Entwicklungsumgebung auszulösen und erstellt eine ausführbare
Datei. Sie heißt unter Windows standardmäßig \progkeyword{a.exe},
unter Linux \progkeyword{a.out}.

Wer den Namen der erstellten Datei ändern will, benutzt folgenden
Aufruf:
    \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  gcc -o beispiel test.c
\end{lstlisting}
}
Dies erzeugt unter Windows die ausführbare Datei
\progkeyword{beispiel.exe}, unter Linux die ausführbare Datei
\progkeyword{beispiel}.
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Kompilieren von Code-Fragmenten}
  {
    \vspace*{-11mm}
    \begin{small}
    Man kann den Compiler auch dazu benutzen, ein unvollständiges
    Programm (\ie eines ohne \progkeyword{main}-Funktion) zu
    übersetzen; in größeren Programmen, die aus mehr als einer
    Quellcode-Datei bestehen, ist dieses Vorgehen die Regel: es werden
    mehrere Objektdateien erzeugt, die letztlich vom Linker zu einer
    ausführbaren Datei verbunden werden.\\
%
    Für unsere Zwecke können wir diese Methode nutzen, um Quellcode
    auf syntaktische Korrektheit zu prüfen. Enthält also die Datei
    \progkeyword{test.c} die zu prüfenden Teile eines C-Programms,
    so erzeugt der Aufruf
    \vspace*{-1mm}
    \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  gcc -c test.c
\end{lstlisting}
\vspace*{-2.2mm}
die Datei \progkeyword{test.o}, die für sich allein in der Regel
nutzlos ist; sehr viel wertvoller sind für uns die (hoffentlich
ausbleibenden!) Warnungen und Fehlermeldungen des Compilers.~--~So
richtig interessant wird dieses Vorgehen aber natürlich erst dann,
wenn wir den Compiler anweisen, richtig schön pingelig zu sein:
\vspace*{-1mm}
    \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
      gcc -Wall -Wextra -Wuninitialized\
          -Wunused -Wconversion -c test.c
        \end{lstlisting}
        \vspace*{-4.2mm}
        {%
          \scriptsize Hier wurde ein
          \progkeyword{gcc}-Aufruf auf zwei Zeilen verteilt. Die
          fortgesetzte Zeile durch einen umgekehrten\\[-5pt]
          Schrägstrich anzuzeigen, ist eine weitverbreitete
          Konvention.}
\end{small}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {Syntax und Semantik\\\vspace{3mm}Undefiniertes Verhalten}
  {
    \vspace*{-11mm}
    \begin{small}
    Die Regeln der Sprache C, die festlegen, \emph{welche}
    Zeichenfolgen ein gültiges C-Programm darstellen, werden als
    \keywordrt{Syntax} der Sprache C bezeichnet.

    Die Regeln, die angeben, was diese Zeichenfolgen auf dem Rechner
    \emph{bewirken}, bilden die \keywordrt{Semantik} der Sprache C.

    Wesentliche Teile der Syntax und der Semantik von C wurden durch
    ANSI standardisiert; jene Freiheiten, die dem Programmierer
    dennoch gelassen werden, sind Ursache des \keywordrt{undefinierten
      Verhaltens} -- Verhaltens also, das nicht gegen den Standard
    verstößt, wenn es auch jeglicher Logik zu widersprechen
    scheint. Ein Beispiel haben wir bereits gesehen:
    \vspace*{-2mm}
        \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  int main (void) {
    int a = 6;
    printf("Das Quadrat von %d ist %d\n", a);
  }
\end{lstlisting}
\vspace*{-3mm}
Hier stimmt die Anzahl der an die Funktion \progkeyword{printf}
übergebenen Argumente nicht; dennoch lässt sich das Programm
übersetzen und ausführen und produziert unsinnige Ergebnisse.
\end{small}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Ausgeben von Daten:\\Die
    \progkeyword{printf}-Anweisung\\\vspace*{3mm}
    Formatstring\\\vspace*{3mm}
    Konvertierungsspezifizierer
  }
  {
    % \vspace*{-11mm}
    Die \progkeyword{printf}-Anweisung dient dem genau kontrollierten
    Ausgeben von Daten.

    Das erste Argument von \progkeyword{printf}, der
    sog. \keywordrt{Formatstring}, legt fest, in welcher
    Form Daten ausgegeben werden sollen. Die weiteren Argumente legen
    die tatsächlich auszugebenden Werte fest.

    Der Formatstring enthält meist
    \keywordrt{Konvertierungsspezifizierer}, die das Format der
    auszugebenden Daten exakt festlegen. Zu jedem verwendeten
    Konvertierungsspezifizierer muss es ein weiteres Argument geben,
    dessen Wert gemäß dem angegebenen Format ausgegeben wird.

    Zur Ausgabe von Spezialzeichen (Anführungszeichen, Zeilenumbruch,
    Prozentzeichen, Backslash usw.) kann der Formatstring auch
    \keywordrt{Escape-Sequenzen} enthalten.

    Für die Benutzung von \progkeyword{printf} ist die Header-Datei
    \progkeyword{stdio.h} erforderlich.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Einlesen numerischer Daten:\\die \progkeyword{scanf}-Anweisung
  }
  {
    \vspace*{-11mm}
    \begin{small}
      Die \progkeyword{scanf}-Anweisung dient dem genau kontrollierten
      Einlesen numerischer Daten, \ie dem Einlesen von
      \emph{Zahlen}. Wie bei \progkeyword{printf} ist das erste
      Argument ein Formatstring und legt die Art und Weise des
      Einlesens der Daten fest.

    Wir benutzen die \progkeyword{scanf}-Anweisung \textbf{nicht} zum
    Einlesen von Zeichenketten. Der Hauptgrund hierfür ist, dass bei einem
    naivem Versuch der Form
    \vspace*{-2mm}
    \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  int main (void) {
    char s[10] = "moin";
    scanf("%s", s);
    printf("s == \"%s\"\n", s);
  }
\end{lstlisting}
\vspace*{-3mm}
die Anzahl der einzulesenden Zeichen durch scanf nicht begrenzt wird,
man also \emph{Speicher überschreibt}, wenn man mehr als neun Zeichen
eingibt.\\
(Man kann zwar die Form \lstinline!scanf("%3s", s);! benutzen
und liest dann tatsächlich höchstens drei Zeichen ein; sobald aber der
Wert einer Variablen an Stelle der Konstanten \lstinline!3! stehen
soll, wird es haarig.)
\end{small}
  }
\end{karte}
\begin{karte}
  []
  {
    Formatstring und Konvertierungsspezifizierer für
    \progkeyword{printf}
  }
  {
    \vspace*{-11mm}
    Ein Konvertierungsspezifizierer ist Bestandteil eines
    Formatstrings und legt fest, wie eines der nach dem Formatstring
    angegebenenen Argumente formatiert werden soll.

    Die wichtigsten Konvertierungsspezifizierer für
    \progkeyword{printf} sind\footnote{leider
      zum Teil systemabhängig}:
    
    \setlength{\extrarowheight}{1pt}
    \setlength{\belowrulesep}{0pt}
    \begin{footnotesize}
    \begin{tabular}{%
      >{\ttfamily}p{8mm}<{\rmfamily}%
      >{\sffamily}p{68mm}<{\rmfamily}%
      >{\ttfamily}p{40mm}<{\rmfamily}%
      }
      {\sffamily Spez.} & Bedeutung & {\sffamily Konvertierte Typen}\\\midrule
      \%c & einfaches Zeichen & char\\\hline
      \%d & vorzeichenbehaftete Dezimalzahl & int, short int\\\hline
      \%x & vorzeichenbehaftete Hexadezimalzahl & int, short int\\\hline
      \%f & Gleitkommazahl & float, double\\\hline
      \%s & Zeichenkette & {\rmfamily{\ttfamily char}-Arrays}\\\hline
      \%p & Speicheradresse als Hexadezimalzahl & {\rmfamily Zeiger}\\\hline
      \%u & vorzeichenlose Dezimalzahl & unsigned int,\newline%
                                         short unsigned int\\\hline
      \%ld & große vorzeichenbehaftete Dezimalzahl & long int\\\hline
      \%lu & große vorzeichenlose Dezimalzahl & long unsigned int\\\hline
      \%lld & sehr große vorzeichenbehaftete Dezimalzahl & long long int\\\hline
    \end{tabular}
  \end{footnotesize}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Konvertierungsspezifizierer für
    \progkeyword{scanf}
  }
  {
    % \vspace*{-11mm}
    Die wichtigsten Konvertierungsspezifizierer für
    \progkeyword{scanf} sind\footnote{leider
      zum Teil systemabhängig: {\ttfamily \%lf} funktioniert nicht
      unter Windows}:
    
    \setlength{\extrarowheight}{3pt}
    \begin{small}
    \begin{tabular}{%
      >{\ttfamily}p{8mm}<{\rmfamily}%
      >{\sffamily}p{71mm}<{\rmfamily}%
      >{\ttfamily}p{37mm}<{\rmfamily}%
      }
      {\sffamily Spez.} & Bedeutung & {\sffamily Konvertierte Typen}\\
      \midrule
      \%c & einfaches Zeichen & char\\\hline
      \%d & vorzeichenbehaftete Dezimalzahl & int, short int\\\hline
      \%f & Gleitkommazahl einfacher Genauigkeit & float\\\hline
      \%lf & Gleitkommazahl doppelter Genauigkeit & double\\\hline
      % \%s & Zeichenkette & {\rmfamily{\ttfamily
      % char}-Arrays}\\\hline
      %
      % Zeichenketten brauchen Sonderbehandlung
      % 
      \%u & vorzeichenlose Dezimalzahl & unsigned int,\newline short unsigned int\\\hline
      \%ld & große vorzeichenbehaftete Dezimalzahl & long int\\\hline
      \%lu & große vorzeichenlose Dezimalzahl & unsigned long int\\\hline
    \end{tabular}
  \end{small}
  \vfill
  Das Einlesen von Zeichenketten wird hier bewusst nicht behandelt,
  da die Verwendung von \progkeyword{scanf} hier zu schweren Fehlern
  führen kann.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Escape-Sequenzen für \progkeyword{printf} und \progkeyword{scanf}
  }
  {
    Eine \keywordrt{Escape-Sequenz} ist eine Folge mehrerer Zeichen,
    die gebraucht wird, um ein einzelnes Zeichen auszugeben oder
    einzulesen.

    Die wichtigsten Escape-Sequenzen sind:
    
    \setlength{\extrarowheight}{3pt}
    \begin{small}
    \begin{tabular}{%
      >{\ttfamily}p{19mm}<{\rmfamily}%
      >{\sffamily}p{45mm}<{\rmfamily}%
      >{\sffamily}p{55mm}<{\rmfamily}%
      }
      {\sffamily Sequenz} & ersetztes Zeichen & Bemerkung\\
      \midrule
      \textbackslash n & Neue-Zeile-Zeichen & systemunabhängig\\\hline
      \textbackslash t & Horizontaler Tabulator\\\hline
      \textbackslash\textbackslash & Backslash\\\hline
      \textbackslash ? & Fragezeichen & unter Linux nicht benötigt\\\hline
      \textbackslash " & Anführungszeichen\\\hline
      \textbackslash ' & Apostroph\\\hline
      \%\% & Prozentzeichen\\\hline
    \end{tabular}
  \end{small}
  }
\end{karte}


\begin{karte}
  []
  {
    Integer-Arithmetik: Grundlagen
  }
  {
    \vspace*{-11mm}
    \begin{footnotesize}
      Addition, Subtraktion, Multiplikation funktionieren bei
      kleinen\footnote{soll heißen: wenn sowohl die Operanden als auch
        das Ergebnis einer Operation in die deklarierten Datentypen
        passen} vorzeichenbehafteten Zahlen wie üblich, also mit
      Punkt- vor Strichrechnung, und der Möglichkeit, die
      Auswertungsreihenfolge mit Klammern (ausschließlich runden
      Klammern) zu steuern:
      \vspace*{-2mm}
\begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  int main (void) {
    int a = 6; int b = -3; int c = -(a + 1 + 15*b) / 2;
    printf("%d\n", c+1);
  }
\end{lstlisting}
\vspace*{-3mm}
ergibt die Ausgabe 20.

Sofern \emph{beide} Operanden einer Division vom Typ \progkeyword{int}
sind, ist auch das Ergebnis ganzzahlig: der Ausdruck
\lstinline!42/(-5)! wird zu $-8$ ausgewertet;
\hyphenation{Nach-komma-stellen} % TODO: so lassen?
die Nachkommastellen
gehen verloren.

  Der Modulo-Operator
  \lstinline!%! ermittelt den Rest einer ganzzahligen Division:
  \lstinline!42%5! ergibt 2. Jedoch ergibt \lstinline!-42%5! den Wert
  $-2$, was nicht unmittelbar einleuchtet; wir wollen also
  vereinbaren, den Modulo-Operator nur mit positiven Operanden
  einzusetzen.
\end{footnotesize}
  }
\end{karte}

% \begin{karte}
%   []
%   {
%     Integer-Arithmetik: Grundlagen Teil 2
%   }
%   {
%     \vspace*{-11mm}
%     \begin{small}
%       Eine Division durch Null führt \emph{nicht} zu einem
%       Compilerfehler.
%     \end{small}
%   }
% \end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Anweisungen
  }
  {
    \vspace*{-11mm}
    \begin{small}
    Eine \keywordrt{Anweisung} ist eine vollständige Vorschrift an den
    Computer, eine bestimmte Aufgabe auszuführen.

    Die wichtigsten Anweisungen der Programmiersprache C sind
    \newcommand{\myitemsep}{-6pt}
    \setlength{\parskip}{-4pt}
    \begin{itemize}
      \setlength{\itemsep}{\myitemsep}
    \item Einfache Anweisungen\vspace*{\myitemsep}
      \begin{itemize}
        \setlength{\itemsep}{\myitemsep}
      \item Variablendeklarationen
      \item Zuweisungen von Werten an Variablen
      \item Funktionsaufrufe
      \item Rücksprung aus Funktionen\quad{\progkeyword{return}}
      \end{itemize}
    \item Kontrollanweisungen\vspace*{\myitemsep}
      \begin{itemize}
        \setlength{\itemsep}{\myitemsep}
      \item Bedingter Sprung\quad{\progkeyword{if...else}}
      \item Unbedingter Sprung\quad{\progkeyword{goto}}
      \item Mehrfachauswahl\quad{\progkeyword{switch}}
      \item Schleifen\vspace*{\myitemsep}
        \begin{itemize}
          \setlength{\itemsep}{\myitemsep}
        \item Fußgesteuerte Schleife\quad{\progkeyword{do...while}}
        \item Kopfgesteuerte Schleife\quad{\progkeyword{while}}
        \item Zählschleife\quad{\progkeyword{for}}
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{small}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Whitespace in Anweisungen
  }
  {
    Der Begriff \keywordrt{Whitespace} bezeichnet Leerzeichen,
    Tabulatoren und leere Zeilen im Quelltext. Sofern sie nicht in
    Anführungszeichen stehen, ignoriert der Compiler sie.

    Die folgenden vier Anweisungen sind daher aus Sicht des Compilers
    gleichwertig, nicht aber aus Sicht des Menschen, der den Code
    lesen soll!

    \begin{tabular}[l]{l|l}
    \begin{minipage}[l]{60mm}
      \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  int c = -(a+15*b) / 2;
      \end{lstlisting}
    \end{minipage}
      &
        \begin{minipage}[l]{60mm}
      \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  int c
  = -(a+15*b) / 2;
      \end{lstlisting}
    \end{minipage}
      \\\hline
      \begin{minipage}[l]{60mm}
      \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  int
  c = -(a+       15*b)
  / 2;
      \end{lstlisting}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}[l]{60mm}
      \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
    int
  c  = -
          (a + 15
    * b)   /  2;
      \end{lstlisting}
    \end{minipage}
    \end{tabular}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Ausdrücke
  }
  {
    In C versteht man unter einem \keywordrt{Ausdruck} alles, was
    einen numerischen Wert zum Ergebnis hat.

    \begin{small}
      Ein Ausdruck ist entweder ein \keywordrt{einfacher Ausdruck}
      
      \setlength{\extrarowheight}{3pt}
      \begin{tabular}[l]{%
        >{\sffamily}p{65mm}<{\rmfamily}%
        >{\ttfamily}p{55mm}<{\rmfamily}%
        }
        Art des Ausdrucks & {\sffamily Beispiele}\\\midrule
        eine literale Konstante & 20\qquad"moin"\qquad4.37\\
        eine symbolische Konstante & INT\_MAX\qquad EXIT\_SUCCESS\\
        eine Variable & a\qquad eingabe\qquad x\qquad y\qquad i\\
      \end{tabular}

      \vspace*{3mm}
      oder ein mittels Zuweisungen, Operatoren, Klammern und
      Funktionsaufrufen aus einfachen Ausdrücken aufgebauter
      \keywordrt{zusammengesetzter Ausdruck}.
      Ein Beispiel für einen zusammengesetzten Ausdruck ist\\[-8mm]
      \begin{center}
      \lstinline!x = -(a + 3*sqrt(15)) / 2;!
      \end{center}
      \vspace*{-3mm}
      
      Dieser Ausdruck ist auf oberster Ebene eine Zuweisung an die
      Variable \lstinline!x!.
    \end{small}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Wahrheitswerte
  }
  {
    \label{wahrheitswerte}
    \vspace*{-11mm}
    \begin{small}
    Die Wahrheitswerte \keywordrt{wahr} (für wahre Aussagen) und
    \keywordrt{falsch} (für falsche Aussagen) werden in C durch
    \emph{Zahlen} repräsentiert: der Integer-Wert~\lstinline!0! steht
    für \keywordrt{falsch}, und \emph{jeder andere Integer-Wert} steht
    für \keywordrt{wahr}\footnote{gemeint ist der Datentyp
      \lstinline!int!, nicht etwa \lstinline!long int! oder gar
      \lstinline!unsigned int!}.

    Dementsprechend ist die Variablendeklaration
    und -initialisierung\\[-8mm]
      \begin{center}
      \lstinline!int a = -4; int even = (a % 2 == 0);!
      \end{center}
      \vspace*{-3mm}
      
      zwar syntaktisch eine Deklaration einer Integer-Variablen,
      semantisch aber steht hier Folgendes: {\sffamily \enquote{Die Variable
        \lstinline!even! gibt an, ob die Variable \lstinline!a! eine
        gerade Zahl enthält.}}

      Tatsächlich schränkt man sich sogar weiter ein:
      Die Anweisungen\\[-8mm]
      \begin{center}
      \lstinline!int negative = (a < 0); printf("%d", negative);!
      \end{center}
      \vspace*{-3mm}
      
      führen zur Ausgabe \lstinline!1!; die Anweisungen\\[-8mm]
      \begin{center}
      \lstinline!int positive = (a > 0); printf("%d", positive);!
      \end{center}
      \vspace*{-3mm}
      
      führen zur Ausgabe \lstinline!0!.
    \end{small}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Operator\\\vspace*{3mm}
    Operand
  }
  {
    Ein \keywordrt{Operator} ist ein Symbol, mit dem man in C eine
    Operation oder Aktion auf einem oder mehreren Operanden
    vorschreibt. Ein \keywordrt{Operand} ist das Element, das der
    Operator verarbeitet.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Boolescher Operator\\\vspace*{3mm}
    Boolescher Ausdruck
  }
  {
    Ein \keywordrt{boolescher Operator} ist ein Operator, der einen der
    beiden Werte \lstinline!0! (für \enquote{falsch}) und
    \lstinline!1! (für \enquote{wahr})
    zurückliefert.

    Ein boolescher Operator bildet zusammen mit seinen Operanden einen
    \keywordrt{booleschen Ausdruck}, der zu einem der Werte 0 oder 1
    ausgewertet wird.

    Boolesche Operatoren (Aussprache: \textipa{bu:lS}\/) sind
    benannt nach George Boole (\textipa{bu:l}\/), 1815--1864.
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Vergleichsoperatoren
  }
  {
    \vspace*{-11mm}
    \begin{small}
      Ein \keywordrt{Vergleichsoperator} ist ein boolescher Operator,
      der einen der beiden Werte \lstinline!0! (für \enquote{falsch})
      und \lstinline!1! (für \enquote{wahr})
      zurückliefert.\footnote{Genauer: Zusammen mit seinen beiden
        Operanden bildet der Operator einen booleschen Ausdruck, der
        zu einem der Werte 0 oder 1 ausgewertet wird.}
    
    Es gibt in C die folgenden Vergleichsoperatoren:

    \setlength{\extrarowheight}{2pt}
    \begin{footnotesize}
    \begin{tabular}{%
      >{\sffamily}p{29mm}<{\rmfamily}%
      >{\ttfamily}p{10mm}<{\rmfamily}%
      >{\sffamily}p{64mm}<{\rmfamily}%
      >{\ttfamily}p{12mm}<{\rmfamily}%
      }
      {\sffamily Operator} &
      {\sffamily Symbol} &
      {\sffamily Frage} &
      {\sffamily Beispiel}\\
      \midrule
      Gleich & == & Ist Operand 1 gleich Operand 2? & x == y\\\hline
      Größer als & > & Ist Operand 1 größer als Operand 2? & x > y\\\hline
      Kleiner als & < & Ist Operand 1 kleiner als Operand 2? & x < y\\\hline
      Größer oder gleich & >= & Ist Operand 1 größer oder gleich Operand 2? & x >= y\\\hline
      Kleiner oder gleich & <= & Ist Operand 1 kleiner oder gleich Operand 2? & x <= y\\\hline
      Ungleich & != & Ist Operand 1 nicht gleich Operand 2? & x != y\\\hline
    \end{tabular}
  \end{footnotesize}
\end{small}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Die \progkeyword{if}-Anweisung\\\vspace*{3mm}
    einfache Form
  }
  {
    \vspace*{-11mm}
    \begin{small}
    Mit der \progkeyword{if}-Anweisung kann man den linearen
    Programmlauf verändern, \ie bestimmte Programmanweisungen abhängig
    von einer Bedingung mehrfach oder auch gar nicht ausführen.

    In ihrer grundlegenden Form wertet die \progkeyword{if}-Anweisung
    einen Integer-Ausdruck aus\footnote{der ja, wie auf
      Karte~\ref{wahrheitswerte} beschrieben, als boolescher
      Ausdruck \emph{interpretiert} wird} und legt abhängig vom Ergebnis
    dieser Auswertung fest, wo der Programmlauf fortzusetzen ist.

    Eine \progkeyword{if}-Anweisung hat folgende Form:\footnote{Obwohl
      man auf die geschweiften Klammern um einen aus einer
      \emph{einzelnen} Anweisung bestehenden
      \lstinline!Anweisungsblock! verzichten kann, gewöhnen wir uns
      an, sie stets zu schreiben:
      dies vereinfacht das spätere Ändern des Programms.}\\[-8mm]
      \begin{center}
      \lstinline!if (Ausdruck) { Anweisungsblock; }!
      \end{center}
      \vspace*{-3mm}
      Sofern der \lstinline!Ausdruck! einen \emph{wahren}, \ie von 0
      verschiedenen Wert, hat, wird der \lstinline!Anweisungsblock!
      ausgeführt. Wenn der \lstinline!Ausdruck! einen \emph{falschen}
      Wert, also den Wetrt 0, hat, wird die Programmausführung bei der
      auf den Block \emph{folgenden} Anweisung fortgesetzt; \ie der
      \lstinline!Anweisungsblock! wird übersprungen.
  \end{small}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Die \progkeyword{while}-Anweisung%\\\vspace*{3mm}
    %
  }
  {
    \vspace*{-11mm}
    \begin{footnotesize}
      Auch mit der \progkeyword{while}-Anweisung steuern wir den Ablauf des
      Programms und heben den starren Fluss von oben nach unten auf.\\
      Die \progkeyword{while}-Anweisung führt einen Anweisungsblock
      aus, solange eine spezifizierte Bedingung (die bei weitem
      komplizierter sein kann als ein simples \lstinline!a<10!) erfüllt ist. Eine
      \progkeyword{while}-Anweisung hat folgende Form:\footnote{Auch hier
      schreiben wir stets die geschweiften Klammern.}\vspace*{-4mm}
      \begin{center}
      \lstinline!while (Ausdruck) { Anweisungsblock; }!
      \end{center}
      \vspace*{-3.5mm}
      Die Programmsteuerung geschieht folgendermaßen:      
      \setlength{\itemsep}{1pt}
      \setlength{\parskip}{1pt}
      \hyphenation{Programm-ausführung} % TODO: so lassen?
      \begin{itemize}
      \item [1] Der \lstinline!Ausdruck! wird ausgewertet.
      \item [2a] Wenn der Ausdruck einen \emph{falschen} Wert (\ie den Wert
        0) hat, fährt die Programmausführung bei der ersten auf die
        \progkeyword{while}-Anweisung folgenden Anweisung fort.
      \item [2b] Wenn der Ausdruck einen \emph{wahren} Wert (\ie einen
        von 0 verschiedenen Wert) hat, führt das Programm die
        Anweisungen im \lstinline!Anweisungsblock! aus.
      \item [3] Die Ausführung kehrt zurück zu Schritt 1.
      \end{itemize}
      
      \begin{minipage}[l]{68mm}
        Beispiel: Die Berechnung einer Zweierpotenz
        kann man mittels des rechts angegebenen Programmstücks
        realisieren.
      \end{minipage}\hspace{5mm}
      \begin{minipage}[l]{72mm}\vspace*{-3mm}%
        \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
  int a = 0; int b = 1;§\\[-17pt]§
  while(a < 10) {§\\[-17pt]§
    a = a + 1; b = 2 * b;§\\[-17pt]§
  }\end{lstlisting}
      \end{minipage}
    \end{footnotesize}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Die \progkeyword{if}-Anweisung\\\vspace*{3mm}
    mit \progkeyword{else}-Klausel
  }
  {
    \vspace*{-11mm}
    \begin{footnotesize}
      Für den Fall, dass der boolesche Ausdruck (\ie die Bedingung)
      im Kopf einer \progkeyword{if}-Anweisung zu 0 ausgewertet
      wird, die Bedingung also nicht zutrifft, kann man einen Zweig mit
      in diesem Fall auszuführenden Anweisungen in einer
      \progkeyword{else}-Klausel vorsehen. Die vollständige
      \progkeyword{if}-Anweisung hat dann folgendes Aussehen:\\[-8mm]
      \begin{center}
        \lstinline!if (Ausdruck) { Block1; } else { Block2; }!
      \end{center}
      \vspace*{-3mm}
      Sofern der \lstinline!Ausdruck! zu \emph{wahr} ausgewertet wird,
      werden die Anweisungen im \lstinline!Block1! ausgeführt und
      \lstinline!Block2! wird übersprungen.

      Sofern der \lstinline!Ausdruck! zu \emph{falsch} ausgewertet
      wird, wird \lstinline!Block1! übersprungen, und die Anweisungen
      im \lstinline!Block2! werden ausgeführt.
    \end{footnotesize}
  }
\end{karte}

\begin{karte}
  []
  {
    Mehr zu Konvertierungsspezifizierern für
    \progkeyword{printf}
  }
  {
    \vspace*{-11mm}
    % \begin{footnotesize}
      Man kann die meisten Konvertierungsspezifizierer für
      \progkeyword{printf} in einer erweiterten Form benutzen.

      Unter Anderem kann man eine Mindestanzahl an Zeichen vorsehen,
      die bei der Ausgabe auch dann gedruckt werden, wenn der zu
      druckende Text kürzer ist,
      und man kann bei der Ausgabe von Gleitkommazahlen festlegen, wie
      viele Zeichen mindestens insgesamt gedruckt werden sollen und
      wie viele davon Nachkommastellen sein sollen.

      Die Details findet man
      unter\sloppyurl{https://en.cppreference.com/w/c/io/fprintf}{01.04.2020}

      {
        \large TODO: wie kann man das karteikartentauglich zusammenfassen?
      }
      
    % \end{footnotesize}
  }
\end{karte}

\end{document}
